<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Vault2 - Manuales]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>Vault2 - Manuales</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Sun, 17 Mar 2024 22:43:27 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Sun, 17 Mar 2024 22:43:24 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[Pasted]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>manual-de-packet-tracer\src\img\pasted.html</link><guid isPermaLink="false">Manual de packet tracer/src/img/Pasted.md</guid><pubDate>Fri, 09 Feb 2024 18:10:18 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[1. <strong>Antes de empezar</strong>]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>LECTURA OBLIGATORIA<br>
Se recomienda tener conocimientos previos de subnetting.<br>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.youtube.com/watch?v=lEKR7WtKzDA&amp;pp=ygUYc3VibmV0dGluZyBpcHY0IGVzcGHDsW9s" rel="noopener" class="external-link" href="https://www.youtube.com/watch?v=lEKR7WtKzDA&amp;pp=ygUYc3VibmV0dGluZyBpcHY0IGVzcGHDsW9s" target="_blank">Subnetting IPv4 explicación en español</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.youtube.com/watch?v=SHbBso63X38&amp;pp=ygUYc3VibmV0dGluZyBpcHY0IGVzcGHDsW9s" rel="noopener" class="external-link" href="https://www.youtube.com/watch?v=SHbBso63X38&amp;pp=ygUYc3VibmV0dGluZyBpcHY0IGVzcGHDsW9s" target="_blank">Cómo hacer subnetting rápido y fácil</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.youtube.com/watch?v=sLWYpqjT0_Y&amp;pp=ygUYc3VibmV0dGluZyBpcHY0IGVzcGHDsW9s" rel="noopener" class="external-link" href="https://www.youtube.com/watch?v=sLWYpqjT0_Y&amp;pp=ygUYc3VibmV0dGluZyBpcHY0IGVzcGHDsW9s" target="_blank">Subnetting desde cero</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.youtube.com/watch?v=kceWXMaJsew&amp;list=PLINy58Bvq5_L2WfuQeZ4t77EEhj-sG675" rel="noopener" class="external-link" href="https://www.youtube.com/watch?v=kceWXMaJsew&amp;list=PLINy58Bvq5_L2WfuQeZ4t77EEhj-sG675" target="_blank">Curso de Subnetting de Elizer de León</a>
<br>Recomendacion:  no saltarse estos capitulos de subnetting recomendados.<br><br>Este manual cubre los aspectos básicos para comenzar a trabajar con Cisco Packet Tracer. Para una comprensión más profunda y para casos de uso más avanzados, se recomienda consultar la documentación oficial de Cisco y otros recursos educativos especializados, como la academia online Cisco Skills for All.<br><br><br>La interfaz gráfica de Cisco Packet Tracer se divide en varias áreas principales:<br>
<br>Área de Trabajo: Es el espacio grande en el centro de la pantalla donde se diseñan y visualizan las redes.<img alt="src/img/Pasted image 20240207154633.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207154633.png">
<br><br>
<br>Dispositivos y Componentes: abajo al lado izquierdo, encontrarás la lista de dispositivos y componentes que puedes arrastrar al área de trabajo. Estos están organizados en categorías como Routers, Switches, Dispositivos finales, etc.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207154717.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207154717.png">
<br>Propiedades del dispositivo: Al hacer clic en un dispositivo, se muestra la vista de interfaces que tiene el dispositivo<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207154830.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207154830.png">
<br><br>
<br>Barra de Herramientas: En la parte superior, se encuentra la barra de herramientas que ofrece acceso rápido a funciones como guardar, abrir, copiar, pegar, deshacer, entre otras cosas.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207154857.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207154857.png">
<br><br>
<br>Modos de Simulación y Tiempo Real: En la esquina inferior derecha, puedes cambiar entre los modos de simulación y tiempo real.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240208214929.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240208214929.png">
<br><br><br><br>Acceder a la Configuración del Ordenador (con clic izquierdo):<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240213094539.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240213094539.png"><br>
Selecciona la pestaña "Desktop" (Escritorio).<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240213094609.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240213094609.png"><br><br>Dentro de la pestaña "Desktop", encuentra y selecciona "IP Configuration" (Configuración IP).<br>
Ingresa una dirección IP, máscara de subred, y puerta de enlace predeterminada (gateway) adecuadas para la red a la que estás conectando el ordenador.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240213095033.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240213095033.png"><br><br>Usar el Comando Ping:<br>
Todavía en la pestaña "Desktop", selecciona "Command Prompt" (Símbolo del sistema).<br>
Para verificar la conectividad con otro dispositivo en la red, se usa el comando ping seguido de la dirección IP del dispositivo destino. Por ejemplo: ping 192.168.1.1.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240213095153.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240213095153.png"><br><br><br>Para conectar dos equipos (por ejemplo, un PC con un switch o dos PCs directamente):<br>
<br>Selecciona el cable adecuado que se ubica en la sección de abajo a mano &nbsp;izquierda,
<br>&nbsp; &nbsp; <img alt="Pasted image 20240207155214.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207155214.png"><br>
<br>normalmente se selecciona un cable de par trenzado &nbsp;para conectar dispositivos diferentes (PC a switch) o un cable cruzado para dispositivos iguales (PC a PC) tambien existe cable serial , fibra optica que estos no lo vamos a usar de momento
<br>&nbsp; &nbsp; <img alt="Pasted image 20240207155244.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207155244.png"><br>
<br>Haz clic en el primer dispositivo, elige el puerto (Normalmente Fastethernet 0).
<br><img alt="Pasted image 20240207155306.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207155306.png"><br>
<br>Haz clic en el segundo dispositivo y selecciona el puerto (los mas bajo(1,2,3,4,5) se utiliza para los ordenador y dispositvos varios y los mas altos para conectar router y switch (20,21,22,23,24) ).
<br>&nbsp; &nbsp; <img alt="Pasted image 20240207155336.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207155336.png"><br>
<br>Resultado Final
<br>&nbsp; &nbsp; <img alt="Pasted image 20240207155651.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207155651.png"><br><br><br><br>
<br>Realtime: En este modo, la red opera en tiempo real. Las modificaciones en la configuración de los dispositivos tienen efecto inmediatamente. Es útil para probar y observar el comportamiento de la red en condiciones normales de operación.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207155941.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207155941.png">
<br><br>
<br>Simulation: Permite observar cómo los datos se mueven a través de la red y cómo se procesan los protocolos en cada paso. Es ideal para fines educativos y para entender detalladamente el funcionamiento de las redes.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207160047.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207160047.png"><br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207161456.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207161456.png">
<br><br><br>En Cisco Packet Tracer, un switch o router pueden ser configurado en varios modos para realizar tareas de configuración y administración. Estos modos incluyen:<br>
<br>
User EXEC Mode (Modo EXEC de Usuario): Modo por defecto al iniciar sesión en el switch, identificado por el prompt "&gt;". Permite ejecutar comandos de visualización básicos.

<br>Foto de ejemplo real:<img alt="src/img/Pasted image 20240315093145.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315093145.png">


<br>
Privileged EXEC Mode (Modo EXEC con Privilegios): Se accede ingresando "enable" desde el modo User EXEC. Identificado por el prompt "#", permite ejecutar comandos de configuración y visualización avanzados.

<br>Foto de ejemplo real:<img alt="src/img/Pasted image 20240315093221.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315093221.png">


<br>
Global Configuration Mode (Modo de Configuración Global): Accesible desde el modo Privileged EXEC con "configure terminal" o "conf t". Permite configurar parámetros globales del switch como interfaces, VLANs, protocolos de enrutamiento, etc.

<br>Foto de ejemplo real: <img alt="src/img/Pasted image 20240315093307.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315093307.png">


<br>
Interface Configuration Mode (Modo de Configuración de Interfaz): Se accede desde el modo Global Configuration con "interface [interface-id]". Permite configurar parámetros específicos de una interfaz, como direcciones IP, velocidad, duplex, etc.

<br>Foto de ejemplo real:<img alt="src/img/Pasted image 20240315093444.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315093444.png">


<br>Estos son los modos básicos en un switch o router de Cisco de Packet Tracer, pudiendo existir modos adicionales o variantes según la versión del software y las características del dispositivo.<br><br>Existen comandos específicos para diferentes modos en el CLI de Cisco. Algunas abreviaturas y trucos comunes son:<br><br>Nota: Existen más abreviaturas, pero se han listado las más utilizadas.<br>Tabulación: Al igual que en Linux, se puede usar el tabulador para completar un comando.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207163142.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207163142.png"><br><br><br><br>Estos comandos son universales<br><br>
<br>Haz clic en el dispositivo.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207162211.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207162211.png">
<br>Selecciona la pestaña "CLI" para acceder al modo de línea de comandos.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207162222.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207162222.png">
<br>Puede que necesites presionar "Enter" para activar el prompt de comandos.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207162236.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207162236.png">
<br>Escribir la palabra "enable" para entrar al modo administrador<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207162249.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207162249.png">
<br>Escribir el comando "Configure terminal" para empezar a configurar cosas varias del dispositivo .<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207162334.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207162334.png">
<br><br>
<br>Accede al modo de configuración del router (CLI).
<br>Entra en el modo de configuración global con el comando enable seguido de configure terminal (Visto anteriormente no realizar capturas)
<br>Accede a la interfaz específica con el comando interface [tipo de interfaz][número de interfaz]. Por ejemplo, interface FastEthernet0/0.
<br>Asigna la dirección IP con el comando ip address [dirección IP] [máscara de subred]. Por ejemplo, ip address 192.168.1.1 255.255.255.0.
<br>Activa la interfaz con el comando no shutdown.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207163030.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207163030.png">
<br><br><br><br>
<br>Entrar al Modo de Configuración Global:
<br>Activar el Servicio DHCP:
<br>
<br>Habilita el servicio DHCP en el router con el comando service dhcp.
<br>
<br>Crear un Pool de DHCP:
<br>
<br>Define un pool de DHCP utilizando el comando ip dhcp pool [nombre_del_pool], donde [nombre_del_pool] es un identificador para el pool de direcciones IP que estás creando.
<br>
<br>Especificar el Rango de Direcciones IP:
<br>
<br>Configura el rango de direcciones IP que será asignado a los clientes DHCP con el comando network [dirección_de_red] [máscara_de_subred]. Este comando define la red y la máscara de subred disponibles para los clientes DHCP.
<br>
<br>Establecer el Router Predeterminado:
<br>
<br>Asigna el router predeterminado (puerta de enlace) para los clientes DHCP usando el comando default-router [dirección_IP_del_router]. Esto les dice a los clientes DHCP cuál es su puerta de enlace predeterminada.
<br>
<br>
<br>Excluir Direcciones IP:
<br>
<br>Para evitar conflictos de direcciones IP, puedes excluir direcciones IP específicas dentro del rango configurado con el comando ip dhcp excluded-address [primera_dirección_IP] [última_dirección_IP]. Esto es útil para direcciones IP que están estáticamente asignadas y no deben ser entregadas por el DHCP.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207170945.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207170945.png">
<br>
<br>Comandos usados - (por si quereis copiar y pegar)
<br>service dhcp - Usamos el servicio DHCP
ip dhcp pool andared - Creamos la POOL de IPS
network 192.168.90.0 255.255.255.0 - Especificamos la red de la POOL del DHCP

default-router 192.168.90.1 - Especificamos la puerta de enlace
ip dhcp excluded-address 192.168.90.127 192.168.90.254 - Indicamos al dhcp que no queremos que asigne esas ips


"Esto es para configurar un DHCP-DNS"
ip dhcp pool andared
dns-server 192.168.90.1
exit
Copy<br>
<br>Resultado Final<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207171144.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207171144.png">
<br><br>NOTA: Puede caer o no en el examen porque estos son parametros de un servidor dhcp, estas opciones se ven el segundo año del modulo mejor con mas tiempo y mejores herramientas.<br>
<br>Especificar Servidores DNS:
<br>
<br>Para que los clientes DHCP puedan resolver nombres de dominio, especifica la dirección IP de uno o más servidores DNS con dns-server [dirección_IP_del_DNS]. Puedes especificar múltiples servidores DNS separándolos con espacios.
<br>
<br>Establecer el Dominio Predeterminado:
<br>
<br>Define el dominio predeterminado que se asignará a los clientes DHCP con el comando domain-name [nombre_del_dominio].
<br>
<br>Asignar una Dirección IP Específica:
<br>
<br>Para reservar una dirección IP para un dispositivo específico, usa el comando ip dhcp pool [nombre_del_pool] seguido de host [dirección_IP_deseada] [máscara_de_subred] y luego especifica la dirección MAC del dispositivo con client-identifier [dirección_MAC] o hardware-address [dirección_MAC] ethernet.
<br>
<br>Configurar el Tiempo de Asignación (Lease Time):
<br>
<br>Configura el tiempo de asignación de las direcciones IP con lease [días] [horas] [minutos]. Esto define cuánto tiempo un cliente puede mantener una dirección IP antes de que tenga que renovarla.
<br><br>Los routers necesitan conocer cómo llegar a distintas redes que no están directamente conectadas a ellos para poder enviar y recibir tráfico hacia y desde esas redes.<br>Para visualizar las rutas del router se usa este comado:<br>
<br>show ip route<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207212212.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207212212.png"> (NOTA en este ejemplo del comando se usa rutas estaticas tambien son validas para rutas dinamicas)
<br><br>Para facilitar la gestión del enrutamiento entre múltiples redes, se puede utilizar el protocolo de enrutamiento dinámico. En este ejemplo, usaremos RIP en su versión 2 para enrutar entre ocho redes diferentes:<br>
<br>172.16.0.0/16
<br>172.17.0.0/16
<br>172.18.0.0/16
<br>172.19.0.0/16
<br>172.20.0.0/16
<br>172.21.0.0/16
<br>172.22.0.0/16
<br>172.23.0.0/16
<br>Cada router tendrá una dirección IP dentro del bloque 10.0.0.0/8, que se utilizará para el enrutamiento entre ellos.<br><br>Para configurar RIP versión 2 en un router de cisco (Recordemos que packet tracer es de cisco) y facilitar el enrutamiento entre las redes anteriormente mencionadas, sigue los siguientes pasos:<br>
<br>Usa el comando configure terminal para entrar al modo de configuración.
<br>Habilitar RIP versión 2:
<br>Router(config)# router rip
Router(config-router)# version 2
Copy<br>
<br>Anunciar Redes:<br>
Anuncia cada red que el router debe conocer. Debes hacer esto para todas las redes directamente conectadas al router.
<br>Router(config-router)# network 172.16.0.0
Router(config-router)# network 10.0.0.0
Copy<br>   Repite el comando network "Direccion de red" en cada uno de los routers <br>Estos pasos se deben repetir en cada uno de los routers que participan en el enrutamiento, asegurándose de anunciar solo las redes directamente conectadas a cada router.<br><br>he escogido el router con la red 172.16.0.0 como ejemplo de los comandos que hay que poner<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207204212.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207204212.png"><br><br>El enrutamiento estático, a diferencia del dinámico, requiere que se configure manualmente cada ruta hacia las redes destino. Esto implica especificar explícitamente, en cada router, cómo alcanzar cada red no directamente conectada. A continuación, se describe cómo configurar enrutamiento estático para una red. (en la actualidad no se utiliza esto porque existen muchas redes y imaginate )<br><br>
<br>
Entrar al Modo de Configuración Global:

<br>Usa el comando configure terminal para entrar al modo de configuración.


<br>
Configurar una Ruta Estática:

<br>Para agregar una ruta estática, utiliza el comando ip route, seguido de la red destino, la máscara de subred, y el siguiente salto o interfaz de salida.


<br>Router(config)# ip route 172.16.0.0 255.255.0.0 10.0.0.2
Copy<br>
<br>Repite este paso para cada red destino, especificando el adecuado siguiente salto o interfaz de salida.
<br>
<br>Guardar la Configuración:

<br>Guarda la configuración al salir del modo de configuración y usar el comando copy running-config startup-config.<br>
Supongamos que quiero enrutar 8 router pues repetir todas estas tablas entre si:<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240207211745.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207211745.png">


<img alt="src/img/Pasted image 20240207214404.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207214404.png">Los resquest timed out son porque tiene que hacer el protocolo ARP en las redes donde este el dispositivo conectado.
<br><br><br>¿Que es una VLAN?
Copy<br>Una VLAN (Virtual Local Area Network) es un método que se utiliza para crear redes independiente (Capa 2 - Modelo OSI)  dentro de una misma red física (Capa 1 - Modelo OSI), permitiendo segmentar grupos de dispositivos aunque estén interconectados físicamente. Las VLANs se utiliza para crear varias redes dentro de un mismo.<br>"Una VLAN SE CONSIDERA UNA INTERFAZ CONFIGURABLE"<br><br><br>
<br>Entrar al Modo de Configuración Global:
<br>Switch&gt; enable
Switch# configure terminal
Copy<br>
<br>Crear la VLAN:<br>
Suponiendo que el "numerito que se te antoje" es 10, para crear la VLAN 10, ejecuta:
<br>Switch(config)# vlan 10
Switch(config-vlan)# name Mi_VLAN
Copy<br>
<br>Asignar Puertos a la VLAN:<br>
Para asignar un puerto al switch a la VLAN 10, primero debes entrar a la configuración del puerto y luego asignarlo a la VLAN. Por ejemplo, para el puerto FastEthernet 0/1:
<br>Switch(config)# interface fastEthernet 0/1
Switch(config-if)# switchport mode access - (Por defecto esto no hace falta pero no viene mal ponerlo )
Switch(config-if)# switchport access vlan 10
Copy<br>Resultado Final<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240209112446.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240209112446.png"><br>Resultado Final - Alternativo<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240209112053.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240209112053.png"><br>
Nota: Si no existe la VLAN creada en el switch la crea.<br><br>¿Que es un puerto trunk?<br>
Un puerto trunk en una red de área local (LAN) es una interfaz de switch configurada para transportar tráfico de varias VLANs a través de un único enlace físico(Capa 1 - Fisica) entre dos dispositivos de red. (En router no hace falta truncarlo)<br>Para configurar un puerto como trunk (esto permite que el puerto transporte tráfico de múltiples VLANs), sigue estos pasos:<br>
<br>Seleccionar el Puerto:<br>
Accede a la configuración del puerto que deseas configurar como trunk. Por ejemplo, FastEthernet 0/24 - (Se usan los puertos mas bajos y incluso se puede usar los puertos gigabit del switch):
<br>Switch(config)# interface fastEthernet 0/24
Copy<br>
<br>Configurar el Puerto como Trunk:
<br>Switch(config-if)# switchport mode trunk
Copy<br>Resultado Final.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240209122010.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240209122010.png"><br>Para identificar una trama con VLAN, se verifica si la trama contiene un TCI (Tag Control Information) con un valor hexadecimal. Este elemento se encuentra dentro del apartado del simulador.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240315193651.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315193651.png"><br>
<br>Especificar VLANs Permitidas (opcional - No cae en examen pero lo pongo por si las moscas):<br>
Puedes especificar qué VLANs están permitidas a través del trunk:
<br>Switch(config-if)# switchport trunk allowed vlan add 10
Copy<br>   Si omites este paso, el puerto permitirá todas las VLANs por defecto.<br><br><br>Para configurar subinterfaces en un router (permitiendo que una interfaz física maneje múltiples VLANs), sigue estos pasos:<br>
<br>Entrar al Modo de Configuración Global:
<br>Router&gt; enable
Router# configure terminal
Copy<br>
<br>Crear Subinterfaces:<br>
Por cada VLAN, crea una subinterfaz en la interfaz física del router. Supongamos que la interfaz es GigabitEthernet 0/0/0 y queremos configurar para la VLAN 10:
<br>Router(config)# interface GigabitEthernet 0/0/0.10
Router(config-subif)# encapsulation dot1Q 10
Copy<br>Resultado Final<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240209123527.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240209123527.png"><br><br>Después de habilitar las VLANs en las subinterfaces, debes asignar una dirección IP a cada subinterfaz para permitir la comunicación entre las VLANs:<br>
<br>Asignar Dirección IP:<br>
Continuando con el ejemplo de la VLAN 10 en la subinterfaz GigabitEthernet 0/0/0.10:
<br>Router(config-subif)# ip address 192.168.10.1 255.255.255.0
Copy<br>   Repite este proceso para cada VLAN/subinterfaz, asegurándote de utilizar direcciones IP y máscaras de subred adecuadas para cada segmento de red.<br>Resultado Final<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240209123851.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240209123851.png"><br>
2. Activar la Interfaz Física:<br>
No olvides activar la interfaz física principal si aún no está activa:<br>Router(config)# interface GigabitEthernet 0/0/0
Router(config-if)# no shutdown
Copy<br><br><br>La Traducción de Dirección de Red (NAT) es un método empleado para alterar direcciones IP dentro de los paquetes de datos durante su tránsito por dispositivos de enrutamiento. Esto implica la reasignación de un espacio de direcciones IP a otro. Los dos tipos principales de NAT son: NAT estático, NAT dinámico.<br><br>
<br>Nota: Asignar IPS a todo lo que Tenga una Interfaz.
<br>El NAT estático asocia directamente una única dirección IP interna con una única dirección IP externa. Este tipo se utiliza para habilitar el acceso desde el exterior a dispositivos internos, como  puede ser  un servidor.<br><br>Para probar este NAT simple, tenemos el siguiente ejemplo compuesto por los siguientes elementos:<br>
<br>1x Router
<br>2x Switches
<br>1x Servidor con el servicio HTTP/S habilitado (Se habilita desde la interfaz grafica de forma simple.)
<br>2x Ordenadores de toda la vida.
<br>Después de aplicar la distribución de la red, el resultado en de la red debería ser similar al siguiente:<br><img alt="src/img/Pasted image 20240316220018.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240316220018.png"><br><br>
<br>
Identificación de Interfaces: Antes de realizar el NAT estático, debemos especificar cuál será nuestra interfaz pública y cuál la interfaz privada.

<br>Interfaz Interna: interface GigabitEthernet 0/0/1
<br>Interfaz Externa: interface GigabitEthernet 0/0/0


<br>
Ajuste de Interfaces: Con la instrucción "ip nat", podemos identificar cuál es la interfaz pública mediante "ip nat outside" y la interfaz privada con "ip nat inside".

<br>Router(config)# interface GigabitEthernet 0/0/0
Router(config-if)# ip nat outside
Router(config)# interface GigabitEthernet 0/0/1
Router(config-if)# ip nat inside
Copy<br>
<br>Establecimiento de la Traducción NAT Estática: Una vez definidas las interfaces pública y privada, debemos especificar cuál es la IP privada que queremos enmascarar con la dirección IP pública del router.
<br>Router(config)# ip nat inside source static [IP_Interna] [IP_Externa]
Copy<br>   Sustituye [IP_Interna] por la dirección IP del dispositivo en la red local y [IP_Externa] por la dirección IP para dar acceso desde fuera de la red.<br>
<br>Comandos para la Configuración en el Router: Comandos de ejemplo reales
<br>Router(config)# interface GigabitEthernet 0/0/0
Router(config-if)# .... Comandos previos ...... (en comandos previos son los comandos como puede ser un ip address o vlan o cosas que se requieren configurar previamente)
Router(config-if)# ip nat outside
Router(config-if)# exit
Router(config)# interface GigabitEthernet 0/0/1
Router(config-if)# ip nat inside
Router(config-if)# exit
Router(config)# ip nat inside source static 192.168.1.200 10.0.0.1
Copy<br>Aqui la dirección IP interna es [192.168.1.200] que es traducce hacia la interfaz externa por la IP [10.0.0.1]<br>[192.168.1.200] &gt;&gt;&gt;&gt; [10.0.0.1]<br>
<br>Verificación de la Configuración: Ejemplo: Visual 

<br>Utilizar el comando show ip nat translations para verificar las traducciones NAT activas desde un router.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240316215443.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240316215443.png">
<br>Comprobar la conectividad desde un dispositivo externo.


<br>Router#show ip nat translations

Pro Inside global Inside local Outside local Outside global

--- 10.0.0.1 192.168.1.200 --- ---

tcp 10.0.0.1:80 192.168.1.200:80 10.0.0.10:1025 10.0.0.10:1025

tcp 10.0.0.1:80 192.168.1.200:80 10.0.0.10:1026 10.0.0.10:1026

Router#
Copy<br><br>Para asegurarse de que la configuración de NAT estático funciona correctamente, es recomendable realizar pruebas desde un ordenador externo:<br>
<br>Intentar acceder al servidor interno (192.168.1.200) utilizando la dirección IP externa asignada (10.0.0.1).

<br>Mediante Ping:

<br>Abrimos un Command Prompt en cualquiera de los ordenadores que tenemos en el lado público de la NAT.
<br>Ejecutamos ping a la IP: 192.168.1.200. Debería responder, pero en realidad es la interfaz pública del router (con la IP 10.0.0.1) la que responde.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240316222037.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240316222037.png">


<br>Mediante Navegador Web - PC

<br>Abrimos un navegador en cualquiera de los PC y escribimos la dirección IP de la interfaz pública del router. Debería ser posible ver que existe comunicación con el servidor que está en la parte de la red privada protegida por el NAT.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240316222103.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240316222103.png">




<br><br><br><br><br><br><br>En este ejemplo se utiliza una red de clase B:<br>Paso 1: Configurar el Router (Servidor PPPoE)<br>
<br>Acceder al Router: Haz doble clic en el router y abre la CLI (Interfaz de Línea de Comandos).
<br>Configuración Básica:

<br>Configura la interfaz de red con una dirección IP. Por ejemplo:


<br>enable
configure terminal
interface GigabitEthernet0/0/0
ip address 172.16.0.1 255.255.0.0
no shutdown
exit
Copy<br>
<br>Crear el Pool de Direcciones IP:

<br>Crea un Conjunto\Rango de direcciones IP para los clientes PPPoE:


<br>ip local pool pppoepool 172.16.128.1 172.16.128.254
Copy<br>
<br>Configurar el Grupo BBA:

<br>Configura el grupo PPPoE (BBA) y asocia una plantilla virtual:


<br>bba-group pppoe global
virtual-template 1
exit
Copy<br>
<br>Crear la Plantilla Virtual:

<br>Crea y configura la plantilla virtual para la conexión PPPoE:


<br>interface Virtual-Template1
ip unnumbered GigabitEthernet0/0/0
peer default ip address pool pppoepool
ppp authentication pap
exit
Copy<br>
<br>Configurar Usuario y Contraseña:

<br>Configura las credenciales del cliente PPPoE:


<br>username [username] password [password]
Copy<br>Sustituye [username] y [password] con las credenciales solicitadas en el examen o las que tu quieras.<br>
<br>Activar PPPoE en la Interfaz:

<br>Activa PPPoE en la interfaz Ethernet del router:


<br>interface GigabitEthernet0/0/0
pppoe enable group global
exit
Copy<br>USAR BAJO VUESTRO PROPIO RIESGO<br>Resultado del router ya una vez configurado:<br>--- System Configuration Dialog ---


Would you like to enter the initial configuration dialog? [yes/no]: no
Press RETURN to get started!

  

  

  

Router&gt;enable
Router#configure terminal
Enter configuration commands, one per line. End with CNTL/Z.
Router(config)#interface GigabitEthernet0/0/0
Router(config-if)#ip address 172.16.0.1 255.255.0.0
Router(config-if)#no shutdown
Router(config-if)#exit

%LINK-5-CHANGED: Interface GigabitEthernet0/0/0, changed state to up

  

%LINEPROTO-5-UPDOWN: Line protocol on Interface GigabitEthernet0/0/0, changed state to up

  

Router(config)#ip local pool pppoepool 172.16.128.1 172.16.128.254
Router(config)#bba-group pppoe global
Router(config-bba)#virtual-template 1
Router(config-bba)#exit

%LINK-5-CHANGED: Interface Virtual-Access1, changed state to up

  

%LINEPROTO-5-UPDOWN: Line protocol on Interface Virtual-Access1, changed state to up

  

Router(config)#interface Virtual-Template1
Router(config-if)#ip unnumbered GigabitEthernet0/0/0
Router(config-if)#peer default ip address pool pppoepool
Router(config-if)#ppp authentication pap
AAA: Warning, authentication list default is not defined for PPP.
Router(config-if)#exit
Router(config)#username rodas password rodas1234
Router(config)#interface GigabitEthernet0/0/0
Router(config-if)#pppoe enable group global
Router(config-if)#exit
Router(config)#

%LINK-5-CHANGED: Interface Virtual-Access1.1, changed state to up
%LINEPROTO-5-UPDOWN: Line protocol on Interface Virtual-Access1.1, changed state to up
Copy<br><br>!
version 16.6.4
no service timestamps log datetime msec
no service timestamps debug datetime msec
no service password-encryption
!
hostname Router
!
!
!
!
!
!
!
!
ip cef
no ipv6 cef
!
!
!
username rodas password 0 rodas1234
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
spanning-tree mode pvst
!
!
!
!
!
!
bba-group pppoe global
  virtual-template 1
!
interface Virtual-Template1
 peer default ip address pool pppoepool
 ip unnumbered GigabitEthernet0/0/0
 encapsulation ppp
 ppp authentication pap
!
interface GigabitEthernet0/0/0
 ip address 172.16.0.1 255.255.0.0
 pppoe enable group global
 duplex auto
 speed auto
!
interface GigabitEthernet0/0/1
 no ip address
 duplex auto
 speed auto
 shutdown
!
interface GigabitEthernet0/0/2
 no ip address
 duplex auto
 speed auto
 shutdown
!
interface Vlan1
 no ip address
 shutdown
!
ip local pool pppoepool 172.16.128.1 172.16.128.254
ip classless
!
ip flow-export version 9
!
!
!
!
!
!
!
!
line con 0
!
line aux 0
!
line vty 0 4
 login
!
!
!
end


Copy<br><br>Con el comando podeis verificar que funciona el servidor pppoe, para que obtengais este resultado similar teneis que usar <br>
<br>show pppoe session<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240314220017.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240314220017.png">
<br><br>Felipe maricon <br><br><br>
<br>Acceso al PC Cliente: Haz doble clic en el PC que actuará como cliente PPPoE.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240315094944.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315094944.png">
<br><br>
<br>Establecimiento de la Conexión PPPoE: 

<br>Entra en "Desktop" &gt; "PPPoE Dialer".<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240315094956.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315094956.png">
<br>Introduce el nombre de usuario y contraseña del servidor PPPoE.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240315095028.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315095028.png">
<br>Pulsa "Connect" para iniciar la conexión.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240315095043.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315095043.png">


<br><br>
<br>Comprobación del Estado de Conexión:

<br>Abre el "Command Prompt".<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240315095231.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315095231.png">
<br>Usa ipconfig para verificar la asignación de IP.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240315095213.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315095213.png">
<br>Emplea ping para probar la conectividad.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240315095812.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315095812.png">


<br><br><br>
<br>Acceso al Router Cliente: Haz doble clic en el router cliente y abre la CLI.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240315100200.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315100200.png">
<br><br>
<br>Perfil del Cliente PPPoE: Define el perfil PPPoE y configura la autenticación.
interface Dialer1
ip address negotiated
encapsulation ppp
dialer pool 1
ppp pap sent-username [username] password [password]
Copy

<br>[username] y [password] corresponden a tus credenciales del servidor PPPoE.<br>
Foto del resultado:<img alt="src/img/Pasted image 20240315100834.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315100834.png">


<br><br>
<br>
Comprobación del Estado de Conexión:

<br>
Usa el comando show pppoe session para verificar la sesión PPPoE.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240315101557.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315101557.png">

<br>
Usa el comando Ping [Puerta de enlace del servidor PPPOE] para verificar  que la sesión PPPoE este activa y funcional.


<img alt="src/img/Pasted image 20240315101828.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315101828.png">

<br>Puedes utilizar Tambien show running-config para ver la configuración actual en el router.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240315101632.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240315101632.png">


<br><br>La configuración de un router WR300N en Cisco Packet Tracer para usar una conexión PPPoE implica varios pasos detallados. Este proceso es crucial para establecer una conexión a Internet segura y eficiente utilizando el protocolo PPPoE, que es comúnmente utilizado por proveedores de servicios de Internet, especialmente en conexiones de banda ancha.<br>Paso 1: Acceso al Router WR300N<br>
<br>Haga doble clic en el ícono del router para acceder a su interfaz gráfica de usuario (GUI).<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240317233830.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240317233830.png">
<br>Paso 2: Navegación en la GUI<br>
<br>En la ventana de la GUI del router, encontrará diferentes opciones para configurar el dispositivo.
<br><img alt="src/img/Pasted image 20240317233843.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240317233843.png">
<br>Paso 3: Configuración del Tipo de Conexión a Internet<br>
<br>Busque el apartado llamado 'Internet Connection Type'
<br>Cambie el tipo de conexión de "DHCP "a 'PPPoE'. Esta opción permite que el router utilice el protocolo PPPoE para la autenticación y configuración de la conexión a Internet.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240317233912.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240317233912.png">
<br>Paso 4: Ingreso de Credenciales PPPoE<br>
<br>Una vez seleccionado PPPoE como tipo de conexión, se le pedirá que ingrese credenciales. Estas suelen ser proporcionadas por su proveedor de servicios de Internet.
<br>Ingrese el 'Username' (Nombre de Usuario) y 'Password' (Contraseña) en los campos correspondientes. Asegúrese de ingresar estos datos correctamente, ya que son esenciales para la autenticación y el acceso a la red.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240317233937.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240317233937.png">
<br>Paso 5: Guardar y Aplicar Cambios<br>
<br>
Después de ingresar las credenciales, busque un botón para guardar o aplicar los cambios. Esto esta etiquetado a bajo del todo de la pagina del router en un boton de que poner "Save settings".

<br>
Haga clic en este botón para confirmar y posteriormente se procedera a levantar  la configuración PPPoE en el router.<br>
<img alt="src/img/Pasted image 20240317233954.png" src="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240317233954.png"><br>
Paso 6: Verificación de la Configuración

<br>
Para verificar que la configuración es correcta y que el router se ha conectado a Internet mediante PPPoE, puede usar herramientas de diagnóstico disponibles en el router, como el comando 'ping' para probar la conectividad.

<br>
También puede revisar el estado de la conexión en la GUI para asegurarse de que la conexión PPPoE esté activa y funcional.

<br>
NOTA IMPORTANTE: Este router trae una NAT simple y DHCP por defecto.

]]></description><link>manual-de-packet-tracer\manual-de-packet-tracer.html</link><guid isPermaLink="false">Manual de packet tracer/Manual de packet tracer.md</guid><pubDate>Sun, 17 Mar 2024 22:42:59 GMT</pubDate><enclosure url="manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207154633.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;manual-de-packet-tracer\src\img\pasted-image-20240207154633.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item></channel></rss>